*La scène de la ville, ajouter le fait qu'il n'y est jamais allé*
De temps en temps Adam sortait de son pays natal et allait voir les territoires qu'il avait éclairé avec l'aide du gouvernement. Les nombreux lampadaires étaient pour lui autant de foyers, d'avant-postes dans son domaine. Ce soir-là, il sortait de son hôtel de luxe pour profiter du temps naturellement chaud de ces contrés. Ses semblables sortaient aussi des bâtiments administratifs de la région, finissant une dure journée de paperasse. Avec les belles étoiles du ciel et des rues, chacun projetait son ombre formant un damier jaune et noir sur le sol foulé et souillé. Adam était bien connu de ce petit monde, on saluait son investissement, son influence et sa bienveillance quant aux projets locaux. Pourtant, cette nuit, il passait inaperçu, il ne faisait pas de vagues. Il passait à travers la foule en ligne droite, sans prêter attention aux trajectoires des bureaucrates. Et, sans que personne n'ait à dévier, Adam traversa la rue. La flèche passa comme par magie entre toutes les branches de tous les arbres de la dense forêt. Mais ce n'était pas de la magie, c'était de la parfaite liquidité. C'était pourtant son premier séjour dans cette région, il n'était là que pour l'inauguration de son port, qu'il avait mis plusieurs années à construire à cause de la carence local.

*Parler de la bêtise des gens du coin (selon lui) et de sa difficultés à trouver des choses simples à leur donner à faire*
Il passait beaucoup de temps durant ces voyages à penser à ce qu'il observait. Dans les anciens quartiers des villes, il croisait les autres gens. Il était surpris de voir des gens hostiles à la construction d'une réelle ville. Il se croyait au moyen-âge, un temps qu'il voyait comme sombre où on préférait apparemment rester dans le noir plutôt que de chercher plus loin. Pourquoi stagner quand on peut bouger, pensait-il. Quand alors il voyait ces gens lui lancer des pierres, détruire les lampadaires et casser des vitrines, il se disait qu'ils ne les méritaient peut-être pas, qu'ils ne feraient rien de toutes ces choses. Il écartait de son chemin ces détracteurs à l'aide de ses gardes du corps. L'armée pouvait venir en renfort quand nécessaire. Mais il se ressaisissait, il se disait qu'il manquait beaucoup de choses à ces gens et que quand la lumière sera figurativement et physiquement dans ces territoires, alors peut-être arrêteront-ils de se comporter en sauvages.

*Parler du nouveau port qu'il avait aidé à construire, des nouvelles cultures qu'il pouvait apprendre à connaître. Il est un grand fan des vieux artefacts*
Le port était immense, le plus grand du continent. Sa modernité contrastait avec à peu près tout autour. C'était une pierre précieuse dans le sable, qu'on protégeait pour ne pas qu'elle soit rayée. Bien sûr, il était au courant des nombreux décès qui ont survenus lors de la construction du port, des gares, des chemins de fer et des mines. Mais ces peuples qui avaient tant soufferts toute leur histoire allait bientôt connaître la modernité. Les prochaines étapes étaient les hôpitaux, les écoles et les routes. Tant de chantiers qui allaient changer la vie de millions de gens. Cette souffrance, cette violence, était le prix de la délivrance. Quand on demandait au premiers qui avaient appris la langue, ils étaient du même avis. Ils disaient qu'ils travaillaient dur pour donner un avenir à leur peuple, à leur contrée. Certains mourraient mais c'étaient pour la bonne cause. La fin vaut le coût humain. L'armée était toujours là pour s'assurer que les peuples aillent vers leur prospérité.

*Il entend les vagues au loin mais l'océan est pourtant calme. Il demande s'il y a un endroit où les vagues sont si fortes. On lui dit que non. Il en reste là.*
Au port, il regarda l'océan. Tout était si calme et immobile, aucun mouvement ne venait troubler ce paysage meurtri par le béton. Pour une fois, Adam était mal à l'aise, il était étonnamment anxieux. Peut-être qu'il voyait au-delà la mer les événements qu'il avait fuit. Il restait là songeur, le groupe de travailleur était parti en pause. Il était seul, il voyait la côte se prolonger à l'infini et pourtant il ne voyait personne. Les falaises étaient rouges et floues, la chaleur et la distance n'aidant pas. Elles étaient sans vie, elles étaient anguleuses. Le ciel était tout bleu, aucun nuage, pas de vent. Il voyait l'horizon fondre à mesure qu'il le fixait. Et à un moment, il trouva l'élément qui lui grattait le cerveau. Il entendait des vagues. Oui voila, il entendait ce doux bercement, ce va et vient. Mais pourtant, il le voyait, la mer était immobile, elle était devant lui. Il rentra dans le grand entrepot juxtaposant le port. Il trouva là enfin quelqu'un, un surveillant se balançant sur une chaise en train de lire le journal. Il ne parlait pas bien la langue. Adam demanda d'où venait le bruit des vagues. L'autre répondait qu'on était près de la mer. Il le prenait pour un imbécile. Adam abandonna là ce vagabondage, il rentra chez lui.

*Philosophie d'Adam*
Pour que tout le monde rentre dans les courants, Adam pensait qu'il fallait au moins pousser les gens dedans et les guider vers la bonne direction. Il réfléchissait et voulait penser que chacun pouvait participer au mouvement du progrès. Pourtant, il n'était pas sûr et devait lutter en son intérieur lorsque qu'il voyait la miriade de contre exemples qu'il voyait dans les rues. Il voulait vraiment croire que les voies de la science et de la culture allait faire sortir le monde de la boue de la stagnation et que ça n'allait laisser personne. Il voulait vraiment le croire. Un grand coup de balai dans le bon sens allait peut être ejecter de la poussière mais allait faire apparaître de l'or. Maintenant la science nous avait permis d'enfin établir un système cohérent et fonctionnel. Il fallait que chacun joue le jeu et l'humanité allait rejoindre l'utopie

**Parler des morts par la dynamites. (entre autres)**